% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}
% \usepackage[dvipsnames]{xcolor}

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{7 \& 8}
\renewcommand{\titel}{Zufällige(?) Münzwürfe und der Run-Test}
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel vom 09. Dezember 2022}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheaderunlabeled

    \section{Münzen und der Zufall}

    Soweit eine Münze nicht gezinkt ist oder schludrig hergestellt wurde, kann sie uns mit nahezu perfekt $50\%$iger Wahrscheinlichkeit entweder Kopf oder Zahl als Ergebnis hervorbringen. Das heißt, es gibt zwei Ergebnisse, die beide gleich wahrscheinlich sind. Menschen sind extrem ungeeignet dafür, sich mit einer gewissen Wahrscheinlichkeit für eine Sache zu entscheiden -- auch wenn diese Wahrscheinlichkeit $50\%$ ist -- wie wir mit folgendem Experiment sehen können.

    \section{101-Run-Test -- Theoretische Grundlagen}

    \begin{center}
        \begin{tabular}{ c c c c c c c c c c c }
        % \hline
        \includegraphics[height=3em]{runtest/euro-kopf.png} & \includegraphics[height=3em]{runtest/euro-zahl.png} & \includegraphics[height=3em]{runtest/euro-zahl.png} & \includegraphics[height=3em]{runtest/euro-zahl.png} & \includegraphics[height=3em]{runtest/euro-kopf.png} & \includegraphics[height=3em]{runtest/euro-kopf.png} & \includegraphics[height=3em]{runtest/euro-kopf.png} & \includegraphics[height=3em]{runtest/euro-zahl.png} & \includegraphics[height=3em]{runtest/euro-kopf.png} & \includegraphics[height=3em]{runtest/euro-kopf.png} & \dots \\
        % \hline
        \end{tabular}
    \end{center}

    Mithilfe des \emph{101-Run-Test} können wir ganz einfach mit recht viel Sicherheit sagen, ob eine Ansammlung von scheinbar zufälligen zwei Zeichen, wie K oder Z (sie repräsentieren jeweils zwei beliebige verschiedene Ergebnisse), wirklich echt zufällig, oder gefälscht ist. Die hier oben abgebildete Münzfolge haben wir zum Beispiel geschrieben als
    $$ \text{\textbf{\textcolor{Bittersweet}{K}\textcolor{JungleGreen}{ZZZ}\textcolor{RoyalPurple}{KKK}\textcolor{BurntOrange}{Z}\textcolor{MidnightBlue}{KK}}}\dots $$

    \begin{definition}
        \label{satz:101run}
        In einer Zeichenfolge wie oben zählen wir als \emph{Run} eine Kette von gleichen Ergebnissen, bis wieder ein anderes Ergebnis auftritt. Die $5$ Runs in der oberen Zeichenfolge sind mit fünf verschiedenen Farben hervorgehoben.

        Als \emph{Wechsel} bezeichnen wir, wie oft wir in so einer Zeichenfolge einen Wechsel zwischen Runs haben. Die Anzahl der Wechsel ist somit genau eins kleiner, als die Anzahl der Runs.
    \end{definition}


    Über die Wahrscheinlichkeit, dass bestimmte Anzahlen von Wechsel auftreten, können wir interessante Aussagen treffen.

    \begin{satz}[Run-Test für $101$ Münzwürfe]
        Bei $101$ Münzwürfen ist die Wahrscheinlichkeit, dass es zwischen $45$ und $55$ Wechsel gibt, etwa $70\% .$ Als Konsequenz ist die Wahrscheinlichkeit nur $30\% ,$ dass es weniger als $45$ oder mehr als $55$ Wechsel gibt.

        Weiterhin ist die Wahrscheinlichkeit, dass es zwischen $40$ und $60$ Wechsel gibt, etwa $95\% .$ Und dass es zwischen $35$ und $65$ Wechsel gibt, etwa $99{,}7\% .$
    \end{satz}

    Die Mathematik dahinter gehört zur Stochastik -- genauer gesagt zum Teilgebiet der kombinatorischen Stochastik -- derer Ergebnisse wir uns erfreuen, ohne sie hier tiefer zu ergründen. Allgemeiner können wir sogar folgende Aussagen für beliebige Anzahlen von Münzen treffen.
    \vspace*{-5em}

    \newpage

    \vspace*{-6em}

    \begin{satz}[Run-Test für $(n+1)$-viele Münzwürfe]
        \label{satz:nrun}
        Sei $n$ eine beliebige positive ganze Zahl. Dann haben wir bei $(n+1)$-vielen Münzwürfen folgende Wahrscheinlichkeiten:
        \begin{itemize}
            \vspace{-0.3em}
            \item etwa $68{,}27\%$ Wahrscheinlichkeit für $\tfrac{n}{2} - \tfrac{\sqrt{n}}{2}$ bis $\tfrac{n}{2} + \tfrac{\sqrt{n}}{2}$ Wechsel
            \vspace{-0.3em}
            \item etwa $95{,}45\%$ Wahrscheinlichkeit für $\tfrac{n}{2} - 2\tfrac{\sqrt{n}}{2}$ bis $\tfrac{n}{2} + 2\tfrac{\sqrt{n}}{2}$ Wechsel
            \vspace{-0.3em}
            \item etwa $99{,}73\%$ Wahrscheinlichkeit für $\tfrac{n}{2} - 3\tfrac{\sqrt{n}}{2}$ bis $\tfrac{n}{2} + 3\tfrac{\sqrt{n}}{2}$ Wechsel
            \vspace{-0.3em}
        \end{itemize}
    \end{satz}

    Beachte, dass beim Einsetzen der Zahl~$100$ für den Wert~$n$ in Satz~\ref{satz:nrun} die Werte von Satz~\ref{satz:101run} herauskommen. In der Mathematik bezeichnen wir deswegen Satz~\ref{satz:101run} als Spezialfall von Satz~\ref{satz:nrun}. Beziehungsweise Satz~\ref{satz:nrun} als Verallgemeinerung von Satz~\ref{satz:101run}.

    Die Wahrscheinlichkeiten in Satz~\ref{satz:101run} sind etwas gröber, da sie für die recht kleine Zahl $100$ feiner nichts bringen. Die Wahrscheinlichkeiten in Satz~\ref{satz:nrun} wurden empirisch ermittelt -- also durch Herumprobieren in einem kleinen Python-Programm -- und sie sind korrekt für Zahlen $n$ für bis zu $100{.}000{.}000$ (Hundert Millionen) und auch ein gutes Stück darüber hinaus.

    \vspace*{-1em}
    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[height=10em]{runtest/wuerfe-wsk-10-lines}
        \includegraphics[height=10em]{runtest/wuerfe-wsk-101-lines}
        \includegraphics[height=10em]{runtest/wuerfe-wsk-226-lines}
    \end{figure}
    \vspace*{-2.5em}


    \section{101-Run-Test -- Praktische Durchführung}

    Die Durchführung braucht klassischerweise zwei Personen und geht so:

    \textbf{Als erste Person} erstellst du eine Zeichenfolge.
    \vspace{-0.3em}
    \begin{itemize}
        \item schreibe $101$ mal \textbf{K} und \textbf{Z} hintereinander auf, wobei du eine der folgenden beiden Methoden verwendest, sie aber nicht mischen darfst: \begin{itemize}
            \item jedes Mal eine Münze werfen und das Ergebnis aufschreiben
            \item oder selbst ``zufällig'' entscheiden
        \end{itemize}
        \item die verwendete Methode versteckst du vor der anderen Person
    \end{itemize}

    \textbf{Die zweite Person} versucht nun herauszufinden, ob die Zeichenfolge wirklich zufällig ist.
    \vspace{-0.3em}
    \begin{itemize}
        \item zähle die Anzahl an Wechsel
        \item überlege dir mithilfe von Satz~\ref{satz:101run}, wie wahrscheinlich es ist, dass eine Münze diese Anzahl an Wechsel produzieren könnte \begin{itemize}
            \item bei $101$ Zeichen und zum Beispiel $39$ Wechseln ist es sehr unwahrscheinlich, weniger als~$5\% ,$ dass eine Münze diese Zeichenfolge hervorgebracht hat $\to$ verkünde, dass es sich um eine gefälschte Zeichenfolge handelt!
            \item bei $101$ Zeichen und zum Beispiel $52$ Wechseln ist es sehr wahrscheinlich, dass echter Zufall dahinter steckt $\to$ verkünde, dass es sich um eine zufällige Zeichenfolge handelt!
        \end{itemize}
        \item als letzten Schritt musst du Glück haben, dass die erste Person deinen Trick nicht schon kennt und absichtlich ihre Anzahl an Wechsel passend erzeugt :-)
    \end{itemize}

    \textbf{Viel Spaß mit diesem Trick}. Beachte, dass er sich nicht für viel kleinere Zeichenfolgen eignet, zum Beispiel für $10$ Würfe. Warum? Das findest du schnell heraus, wenn du einfach in Satz~\ref{satz:nrun} für $n$ die Zahl~$9$ einsetzt.


\end{document}